行騎樓戴頭盔 - 林夕

行騎樓戴頭盔 - 林夕

名采論壇

資料圖片

專家太多，真正的專業意見漸漸少人有耐性聽，反而網上留言更可信似的，不過網路也會有專業人士路過，變得更如幻似真，媒體又很習慣引述特殊意見，然後不做評論，於是百家爭鳴，有網友說就可以等於大部分人說，成為公論。

花蓮地震翌日，台北朋友先問有事沒事，然後說起騎樓的疑惑。這次地震，有四棟大樓傾斜、下陷，二樓變成地面，都是高樓，而且都有騎樓，加上年前台南地震，災情最慘烈也發生在一棟倒塌的大樓，也是有騎樓的。騎樓就是一樓地面空着，變成人行道，只靠幾根支柱撐着二樓以上的重量。台灣特多騎樓，我朋友又住在有騎樓的老舊大樓，居不安更思危，竟然問到我頭上來，因為聽過我從網上找來一大堆關於制震系統、防災常識的資料。但建築結構技術，我識得條鐵之外，也只知鋼筋有加固的，是一體成型的比較安全。

我倆於是扮起網民，都說騎樓看起來就很危險，地面的支柱又往往細細薄薄的，整棟高樓頭重腳輕，說到朋友幾乎想即時部署搬家保平安行動。我安慰他說：柱有大有細，有偷工減料的，有不按圖施工的，有接受政府驗收發執照時，因為某些關係而糊弄過去的。聞說你大樓的建商是大品牌，很有保證的。朋友問我為什麼知道這建商那麼清楚，我說，是從網民討論聽來的。

被呸了一聲之後，我又說，其實沒騎樓的建築也可以很危險，沒騎樓也等於只剩騎樓，因為一樓很多是店面，店家為了大堂寬敞無障礙物，違規把結構牆甚至柱子也拆掉，這就不關有沒有騎樓事，是建築法有沒有嚴格執行的事，是人性有幾貪婪，官員有沒有貪腐的事。台南那次更嚴重，正正因為一樓的大型電器店，幾乎把賣場弄到一望無際，倒塌的維冠大廈就是這樣也引起重大傷亡的。

朋友問我怎麼知道，我說是事後從網上所得，以及在政論節目上聽立委講的。立委都是專業人士嗎？又不是。為安撫一時急也無用的擔心，索性問唸工程出身的朋友，聽了一堆數據，關於鋼筋的厚度之類，我也記不起來，複述了大概，大概專家之言太專業，注重科學精神，不會給你一個肯定的答案，比如騎樓，要看你怎麼蓋，不能一言九鼎，一口咬定不安全，朋友最後沒耐性聽下去，反正沒定論就不一定危險了吧。以前常常說行騎樓也要戴頭盔，比喻小心謹慎行事，但這個頭盔很花時間，若不往專業人士找，又不信專家，不戴也罷。